\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Röportaj} \\ Ersan Özer}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Röportaj \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Ersan Özer, İletişimci, itiraf.com, İstanbul.com kurucusu}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Ersan Özer, itiraf.com}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{İlginç Spotlar}

...Web master diye bir şey çıktı işte. Yoktur aslında öyle biri. Gazetede bunun karşılığı sayfa tasarımcısıdır. Kimse onun esamesini okumaz. İnterneti de kurtaracak olan bizim gibi daha önce yayıncılık yapmış insanların internete girmesi olacaktır. Ben teknik konulara hâkim değilim. Tasarım, kod bilmem. Ama bir siteyi yönetecek kadar bilgiye sahibim. Bizde şu an bilgimizi yayıyoruz çevremizdeki insanlara. Bizler gibi konvansiyonel medyadan gelmiş insanların bu alana daha çok girmesiyle ve onların da daha çok insan yetiştirmesi ile daha güzel işler yapılmaya başlanacak.

... Ben Kozyatağı'ndan  buraya 1.5 saatte geldim. Dolayısıyla benim buradaki bir kızla arkadaşlık etmemin bir anlamı yok. Dating demek lokasyon demek aslına bakarsanız. Çünkü onla akşam bir yemek yemek ya da bir şey içmek, öğle arasında iş yerinden kaçıp bir şeyler atıştırma ihtimali. Amerika'da bu işi şöyle çözmüşler. Orada posta kodu çok yaygın ve siz kaydolurken onu belirtiyorsunuz. Siz arama yaparken diyorsunuz ki bana 50 bin km uzaklıktakileri göster. O da size istediğiniz lokasyondan kayıtları gösteriyor. Bunu Türkiye'de düşünen yoktu enteresandır ki. İlçeleme yapan bile yoktu. 

... Kızlar skor peşinde değil ama erkekler skor peşinde. Erkekler bunu bilmiyor ama kadınlara mesaj atanların yaşını şusunu busunu seçme hakkı verdik çünkü kadınlar seçiyor orda. Her yerde olduğu gibi. Kadına seçme hakkını verdik. Bana 29 yaşında şu özelliktekiler mesaj atabilsin diyor. Bu da bize çok fazla kadının gelmesini sağladı. Sitenin paralı olması da çok iyi oluyor. Para ile sosyal statü de değişiyor. Ne zamanki biz bir kadına gidip merhaba dediğimizde o da bize nezaket sınırları içinde cevap verdiğinde Türkiye'nin ilerleyebileceğini düşünüyorum. 

\textit{İtiraf.com ve Uzman TV kurucusu, internetin Türkiye'ye ilk gelişinden beri işin içinde olan Ersan Özer'le söyleştik. Onun izini sektörden arkadaşı Metin Solmaz aracığıyla sürdük. Tanışmamıza vesile olduğu için Metin Bey'e teşekkürlerimizle...}

\textit{Ersan Özer, uzun uzun bu işe sıfırdan nasıl başladığını, Türkiye'nin toplumsal yapısının internet kullanımına nasıl yansıdığını ve gençlerin tablonun neresinde yer aldığını kişisel gözlemlerine dayanarak anlattı.  Röportajı Asu Aksoy ve Aslı Telli Aydemir gerçekleştirdi.  }

\textbf{Aslı:} Siz televizyonculuktan internet sektörüne geçtiniz ve sonra bir siteyi satarak projeden çıkış yapan ilk girişimci olmuşsunuz. 

\textbf{Ersan:} Amatör girişimci diyelim biz çünkü Türkiye'de daha önce örneği var. Daha kurumsal bir yapıydı ama kendi evinde projesini yapan, daha sonra bu proje bir yerlere gelen arkasından da bunu satarak belli bir sermaye edinen ve o sermayeyi yine internette kullanan tek isim olabilirim Türkiye'de.

\textbf{Aslı:} Televizyonculuktan geçişiniz nasıl oldu?

\textbf{Ersan:} Bir süre çeşitli gazete ve dergilerde çalıştım. \textit{Şok} adında bir yalan haber programı yaptım. Okan Bayülgen'in yazarlığı, Kanal D haber merkezi derken bir gün \textit{Televole}'yi izlerken birkaç isim geçti. Birçoğunu tanımıyordum. Anlatılan olaylar da öyle çok ilginç şeyler değildi. Sonra şunu düşündüm ben: Eğer bu insanların hayatları televizyona çıkacak kadar değerliyse benim hayatım aslında çok daha enteresan. İnternet bunlar için çok uygun bir mecraydı anonim olmadan dolayı. Bu sırların bir yerlerde yazılması hem yazan hem okuyan için çok eğlenceli olabilir diye düşündüm. Ve 99'ün Ekim ayında bir gece sabah 4'e doğru bu fikirler olgunlaştı, ve ben işe koyuldum. O zamanlar her şey boştu. İtiraf.com domainini ve alan adını aldım. Arkasından da siteyi açtım. O dönemlerde rüya rakamlar olan 15 bin kişi, 20 bin kişi, 50 bin kişi sonra 80 bin kişi olmaya başladı. İnsanların çok hoşuna gitti. İtiraf.com çok başarılı olunca İdefixe'in ve siberalem'in sahibi (Ebi) dedi ki biz buna ortak olmak istiyoruz. Zaten hayatını idame edebilen bir insandım. Böylece bıraktım televizyonculuğu ve internet tek mesleğim olmak üzere \textit{Ebi} ile çalışmaya başladım. O bir kült haline geldi. Şimdi yapsanız belki çok iş yapmaz ama o zamanlar internet çok büyük bir ova gibiydi ve onun üzerine diktiğiniz iyi bir bina çok göze batıyordu. O yüzden de \textit{itiraf.com} çok popüler oldu. Daha sonra Akşam gazetesinde yazdım 3–4 sene. Bu herkesin hayalinde olan bir şey olabilir ama benim için hiç arzu etmediğim bir konuydu bu. Sadece para kazanmak için yaptığım bir işti. Akşam'ın ikinci sayfasında her şey hakkında yazıyordum. Politika da yazıyordum magazin de. \textit{İtiraf.com}'u da yazıyordum. Bir ara haftada 4 gün kendi adıma 5 günde Hale Gür diye bir kadın adına yazmıştım çünkü Akşam'da kadın yoktu. Ben kadınların hikâyelerini \textit{itiraf.com}'dan çok iyi biliyordum. Buradan da biraz para kazanıyordum ama hala \textit{itiraf.com} benim temel işimdi. \textit{itiraf.com}'a çok fazla mesai ayırıyordum. Hem günlük mesaimi hem de her akşam 4–5 saat mesai harcıyordum.  Biz Türklerin dili çok kötü olduğu için, bırakın kendini doğru ifade etmeyi –de –da, mi mu ayrı yazma sıkıntıları olduğu için \textit{itiraf.com} gibi çok okunan bir siteye gelen yazıları olduğu gibi ekleyemiyordunuz. 

\textbf{Aslı:} Bir konuşma dili vardır bir de yazma dili. Şimdi internet dili oluşmaya başladı. Gençlerin de internette kullandığı chat dili veya mesajlaşma dili bu internet dilinin bir örneği olabilir. Bahsettiğiniz öyle bir dil farkı değil sanırım.

\textbf{Ersan:} Değil. İnsanlar kendilerini ifade edemiyorlardı. Bir şey yazacak ve bu aslında çok acı, komik ya da ilgi çekici bir hikâye ama doğru anlatamıyor. Bu konularda hem yatkınlığımın olması hem de işimin bu olması benim için bir şanstı. Bu arada \textit{itiraf.com}'un kendi terminolojisini yaratmıştım. Onun üzerine yapılan bilimsel çalışmalar bile var. \textit{Magma} diye bir şey yaratmıştım. Cehennemin dibine gitmek gibi şeyi ifade ediyordu. 

\textbf{Aslı:} Ya Uzman TV fikri nasıl doğdu?

\textbf{Ersan:} Bir gece yine about. com'u gezerken dedim ki bunun görüntülü hali olsa, biz gitsek uzmanlarla konuşsak... Bu çalışmada çok tuttu. 

\textbf{Aslı:} Bu görsel bir wikipedia projesi gibi. 

\textbf{Ersan:} Haklısınız. Uzman TV biraz daha elit insanların girdiği bir site. Ayda 1.6 milyon kişi ziyaret ediyor. Ciddi bir kesimi \textit{google}'dan geliyor. Bizde olan şeyler çok derli toplu olduğu için \textit{google} bize yönlendiriyor. Biz bu zamana dek bine yakın uzmanla görüşme yaptık. 15bin içerik var şu anda ve bu işle 25 kişi ilgileniyor. Küçük bir televizyon şirketi gibi aslında. Sabahları toplantılarda neleri ekleyelim diye kararlaştırılıyor. Röportaj ekibi en iyi uzmanın hangisi olduğunu tespit ediyor. Sonra bu ekip uzmanı ziyarete gidip önceden belirlenen 10 soruyu soruyor. Toplamda 1,5 dakikalık videolarla tek sorunun cevabı bulunuyor. Yani editörler öğreniyorlar konuyu, sonra uzman tespit ediliyor. Aynı anda birçok konu konuşuluyor. Aklınıza gelebilecek her tür konu var. Mankenle nasıl manken olunur, sosyologla nasıl sosyolog olunur konuşuluyor. Tek kriter gündem olması. Gündem olsun ki uzun süre orda kalsın. 

\textbf{Asu:} Bizim ilgilendiğimiz konu gençliğin politika ile ilgisinde yeni medyaların artısı ve eksisi nedir?

\textbf{Ersan:} Bizim \textit{timsah} diye bir YouTube klonumuz var. Video paylaşım sitesi. Oraya politik bir şey koymaya korkuyoruz. Oraya çoğunlukla gençler giriyor. Hakaret etme eğilimleri var. Yakınlarda vardı üstü çarşaf altı mini etek olan bir şey çekmişti birileri. Onu koyduk ve herkes yazmaya başladı hemen. Genel eğilim herkesin buna kötü bir şey söylemesi ile bunu gören daha yoğun ve derin bir karşı duruş gösteriyor. Hani akıntıya katılıp dur ben de şöyle bir atılım yapayım diye daha yoğun bir şekilde yazıyor. Tartışma yok. Karşı görüş yok. Türk gençleri çok kötü durumda. UzmanTV'deki yorumlar çok kötü. Ne nokta var ne virgül var. Herkes her şeyi çok bildiğini iddia ediyor. Mesela bir uzman var. Kuantum fizik uzmanı ve bu konuda epey yetkin. Ama ona yorum yazan birileri bir yerlerden bir şey duymuş ve buna inanmış. Bu uzman adamın konuşmasına `ne diyor bu ya, o öyle değil böyle' diye yorum yazabiliyor. Belki bu konuda bir paragraf bile okumamış. Sadece otururken yan masadan duymuş bu konu hakkında bir şeyler. Yurtdışında eğitim alan bir arkadaşımın anlattığına göre orada insanlar merhaba deyip bir saat boyunca kaliteli bir sohbet edebiliyorlar. Ama bizde bu çok mümkün değil. 

\textbf{Asu:} Yurtdışına göç yaygın mı bu sektörde?

\textbf{Ersan:} Evet, web alanında çok başarılı insanlar oralara gidiyor. Benim için çalışan çok parlak çocuklar var. Onların bazıları gittiler. Oradan çalışıyorlar. 

\textbf{Asu:} Gençlerin bu küfürlü konuşmaları neden kaynaklanıyor sizce?

\textbf{Ersan:} Anonimlik bunda çok önemli. Bizdeki sıkıştırılmışlık, bastırılmışlık bunun oluşmasında çok etkili oluyordur. Ekşi sözlük Türkiye'deki sorunun temellerinden biri. Orda meyve veren ağaç taşlanır sözü gerçekten doğru. UzmanTV diye bir şey yapmışsınız. Bu çok hayırlı bir iş. Ciddi paralar yatırıldı bu işe. UzmanTV Türk internetinin yaptığı en hayırlı çalışmalardan biri. Toplumu bilgilendirmeyi amaçlıyor. Orada rakı ile ilgili bir şey izliyorsun ve bunun bile katkısı oluyor sana çünkü konuşan adam bu konuda uzman. Ama Ekşi sözlüğe girip okuyun UzmanTV ile ilgili yazıları. Binlerce çok başarılı video var ama arada çok başarılı olmayan 4 video var. Hemen onları cımbızla çekip bu niye böyle diye şikâyet ediyorlar. Oysa tespit edilen bu kusurların düzeltilmesi konusunda destek verilse, olumlu eleştiri yapılsa ne olur. Şikâyet etmeyi tercih ediyorlar.

\textbf{Asu:} Peki bu gençliğin bu genel olumsuz tavrı nereden kaynaklanıyor? Medya mı bunun sorumlusu?

\textbf{Ersan:} Ben medyada çok çalıştım ve biliyorum. Bu sorunun medyadan kaynaklandığını düşünmüyorum. Normalde daha iyi anlaşılan ve normal kabul edilen insanlar olmalarına rağmen internete girip anonimlik kazanınca bu tür tavırlar sergileyebiliyorlar. Ama bu sözünü ettiğim insanlar buradaki insanlar değil belki de biraz kırsal kesimin insanları. Tek başına sünepe olan bir adam yanına birini bulunca aslan kesilebiliyor. İnternetteki olay da bu şekilde ilerliyor olabilir. 

\textbf{Aslı:} Ekşi sözlükte yazar olmak, birbirini etkileyebilme şansı sanki bir kendini gösterme ve kanıtlama alanı gibi.

\textbf{Ersan:} Ekşi sözlüğün belli bir kitleyi gerçekten çok kötü eğittiğini ve yönlendirdiğini düşünüyorum. Hayatta hiçbir başarısı olmayanların çoğunlukta olduğu bir yer orası. 

\textbf{Aslı:} Yalnız sanalın kutsal bilgi kaynağı olarak kabul ediliyor. Sadece lümpen kişiler tarafından değil gayet düzgün adamlar da bakalım başkaları bu konuda ne düşünüyor deyip giriyor ekşi sözlüğe.

\textbf{Ersan:} Başka bir yer yok ya ondan. Başka bir yer olsa oraya girip öğreneceksin ama olmayınca ekşi sözlüğe girmen gerekiyor. Ben de yazıyorum ekşi sözlüğe. Orada 10 bin kişi varsa yazan binini ayırıyorsun ama 9 bini böyle ise genelleyebiliyorsun. Bilgiye erişebilmek için, nasıl kutsal bir bilgi kaynağı ise o, koca bir sayfa çöp okumanız gerekiyor. Keçiboynuzu gibi. O kadar moderasyona rağmen Türkler'in belli bir karakteristiği olduğu için oradaki düzey çok iyi değil. 10 tanesinden 5 i iyi olsa harika olurdu Türkiye için. Ama 10'da iki tanesi iyi. Giderek azalıyor popülaritesi. Artık internette belli tirajlara erişmek çok zor değil. Biz artık 5 milyon kişi girince iyi diyoruz rakamlara. \textit{Gitti gidiyor.com} da öyle mesela. \textit{İstanbul.net}'te bizim hiç öyle bir derdimiz yok orada direkt ciroya bakıyoruz. Yani eğer ki ücretsiz bir hizmet veriyorsanız ayda en az 5–6 milyon kişiye ulaşmalısınız. İtiraf.com'a o zaman günde 80 bin kişi giriyordu. Eskinin bir milyonu şimdinin 10 milyonu gibi. 

\textbf{Asu:} Facebook'u nasıl buluyorsunuz?

\textbf{Ersan:} Comscore diye bir uluslar arası ölçümleme firması var. Onun dün açıkladığı rakama göre 12.3 milyon insan girmiş Şubat ayında Türkiye'den Facebook'a.

\textbf{Aslı:} Anormal bir rakam bu çünkü toplam internete erişim 26 milyon filan deniliyor.

\textbf{Ersan:} Bu konuyu daha dün konuştuk. Türkiye rakamlarını açıkladıklarında anlayacağız çünkü gittigidiyor.com'un rakamlarını açıkladıklarında oradan biz kontrol edebileceğiz doğruluğunu. Çünkü biz çok sağlam yöntemlerle ölçüyoruz.

\textbf{Asu:} itiraf.com hala popüler bir site olarak devam ediyor mu?

\textbf{Ersan:} Yakın zamana kadar ilk yüzdeydi ama giderek düşüyor popülaritesi.

\textbf{Asu:} Bundan sonra neler olacak, ne dersiniz? Gençlik trendleri nereye gidiyor?

\textbf{Ersan:} İnternete en büyük darbeyi vuranlardan biri 2000'li yılların başında çıkan \textit{İxir}'dir. Doğuş grubunun çalışmaları. O bir sürü insanı işe aldı bu konuda çalıştırdı ama kendi beceriksizlikleri nedeniyle şirketi batırdılar. Web master diye bir şey çıktı işte. Yoktur aslında öyle biri. Gazetede bunun karşılığı sayfa tasarımcısıdır. Kimse onun esamesini okumaz. İnterneti de kurtaracak olan bizim gibi daha önce yayıncılık yapmış insanların internete girmesi olacaktır. Ben teknik konulara hâkim değilim. Tasarım, kod bilmem. Ama bir siteyi yönetecek kadar bilgiye sahibim. Bizde şu an bilgimizi yayıyoruz çevremizdeki insanlara. Bizler gibi konvansiyonel medyadan gelmiş insanların bu alana daha çok girmesiyle ve onların da daha çok insan yetiştirmesiyle daha güzel işler yapılmaya başlanacak.

\textbf{Asu:} İnternet, kullanıcıların doğrudan kendilerinin üretebileceği bir alan. Size de ihtiyaç duymayabilir. 

\textbf{Ersan:} Türkiye'de maalesef bu konu daha yol alacak bir konu. Yakın zamanda olacak bir şey değil o. 

\textbf{Asu:} Facebook'a bakacak olursak orada alanlar var insanlar istedikleri gibi dolduruyorlar bu alanları. Yayın dediğimiz şey bilgi üretir ve yayar. Kullanıcının ürettiği durumlarda oluşan şey bilgi değil başka bir şey.

\textbf{Ersan:} Platform oluşturmaktan bahsediyorum. Kullanıcının ürettiği siteler çok az. Facebook oluşturmak, bilgi oluşturmak, ekşi sözlüğü oluşturmak asıl yayıncılık başarıları. Yoksa arkadaşlık sitelerine de kullanıcı üretimi diyebiliriz. Forum öyle değil bence. O kadar kolay ki forum açmak. Bir forum açayım, at yarışı severler gelsin yazsınlar. Bu interneti geliştirecek bir şey değil. 

\textbf{Asu:} Neden bu kadar çok forum sayfası var o zaman?

\textbf{Ersan:} Çoğu para kazanmak için açıyor forumu. Ayda 10 dolar kazanmak için bu işi yapanlar var. İnternette başarı kolay değil. Uzmantv, İstanbul.net, ekşi sözlük başarılı siteler. İtiraf.com üzerinden tezler yazılmıştı. İşte bunlar katkı. Wikipedia çok başarılı, ciddi bir bilgi paylaşımı var. 

\textbf{Aslı:} Gençlik hakkında ümitli misiniz?

\textbf{Ersan:} Ben Türkler hakkında pek ümitli değilim. Benim dönemime göre çok ilerleme var gerçi. Biz ortaokuldayken maçla ilgili tartışırdık. 69 doğumluyum. `83'ler filan. Bizim hayatlarımız bunlardan ibaretti. Ben üniversitede solcu olduğumda bizden önceki kuşağın ortaokulda sağ sol kavramını bildiğini ve o dönemde bu kutuplaşmaları yaşadığını öğrendiğimde çok şaşırmıştım. Bir ilerleme var ama benim çevremde -öteki Türkiye'de değil-. Daha eğitimli gençler var artık. Yavaş yavaş değişiyor. Eskiden her yurtdışına çıktığımda acaba burada yaşanır mı diye düşünürdüm. Şimdi biliyorum ki Türkiye'den daha yaşanılır bir ülke yok. 

\textbf{Asu:} Gençlerin kendilerini genç olarak tanımlaması, kendilerine ait bir kültürün oluşması gibi konularda ne düşünüyorsunuz? Gençlik diye ayrı bir kültürün oluşması yeni bir şey. Bu kuşak çatışmalarına neden olabiliyor.

\textbf{Ersan:} Benim de babamla aramda çocukken bile ciddi farklar olduğunu düşünüyorum. Ben babamla aynı hayatı yaşamadım. Oğlum da benle aynı hayatı yaşamayacak. Oğlum iki yaşındayken mouse'u çözdüğünde onun çok zeki olduğunu sanmıştım. Oysa ki baktım ki Türkiye'deki iki yaşındaki çocuklar mouse'u çözüyorlar. O verme ile alakalı. Oğlum google'u da biliyor. YouTube'u da. Sizinle çocuğunuz arasında çok ciddi bir uçurum olabilir mesela. Çünkü onlar bilgisayar ile büyüdüler. Yetişkinler bilgisayarı bilmiyorsa çocuklarla aralarında ciddi uçurum oluyor. İnternet kültürü ile büyüyorlar. Belki bu önemli bir kriter olabilir. İnterneti bilmeyen ebeveynler ve interneti bilen çocuklar arasında ciddi bir fark var. Bir parça ben şöyle de bakıyorum aslında. İnternet televizyon gibi bir mecra. Her sitede bir program var. Bunu simüle edersek televizyonlara. Dallas dizisini babam seyrediyordu ama ben Tom Sawyer'i seyrediyordum. Herkesin ilgi alanına göre web sitelerini gezmesi çok normal. Tıpkı televizyonda herkesin sevdiği programı izlemesi gibi. Ama tabiî ki farklı. Televizyonda interaktivite yok. İnternet bir konfirmasyon dünyası. Katkıların hakkında yazılan yorumları okuyorsunuz. Televizyon giderek interaktif hale gelmeye başladı. Şu an internet siyah beyaz televizyon gibi benim gözümde. Gelişmesi gerekiyor. İnterneti kullanalı 10 sene oldu daha.  İnternet bu dönemin mass medyası. Dün bir şey okudum. Harvard'da yapılan bir araştırmaya göre dünyada şu ana kadar basılmış 1.6 milyon gazete sayfası var. İnternette ise 3.2 milyon gibi. İnternet gazeteleri öldürüyor diyorlar ya o fasarya. İnternet televizyonu ve gazeteyi dönüştürüyor. 60 sene sonra televizyonun ve gazetenin esamesi okunmayacak. Farklı bir dünyaya giriyoruz. Cep telefonuna bu denli şaşırmıyoruz da neden buna bu kadar şaşırıyoruz. Şimdi yeni Iphone telefonlarda her şey var. Tüm mobilitem burada. Mailime bakabiliyorum, sevdiğim blogları okuyabiliyorum, mailime bakabiliyorum, takvimim burada. Keşke daha önce alsaydım diyorum. 

\textbf{Aslı:} Hakikaten 60 sene beklemeyeceğiz değil mi?

\textbf{Ersan:} Haklısınız, daha hızlı ilerliyor. 10 sene önceki siyah beyazdı belki şimdiki de renkli televizyona denk gelebilir. Karşılaştırma yapınca televizyonun ilk yılları gibi demek daha doğru geliyor. Televizyon bizi etkilemedi mi bir kuşak yaratmadı mı? Bu da aynı şekilde kuşak yaratacak. Kendi kuşağını yaratacak. Online insan sayısına bakıyorsunuz. Amerikanın \% 50'si online olmuş durumda. Bunun \% 10'u bebekse, \% 10 ulaşamayacak yaşlı ise \%  60–70 e ulaştı diyebiliriz. Rakamlar çok hızlı ilerliyor. Televizyonun penetrasyonu da öyle. Her evde salonu televizyona göre düzenliyorsunuz. Koltuğu ona göre yerleştiriyorsunuz. İnternetin etkisinin daha fazla olacağını düşünmemin bir sebebi daha var. Televizyon daha kamusal bir paylaşım. Evde eşinizle oturup izliyorsunuz. Ama internet başka. Televizyonda sinema izlemekle sinemada izlemek arasındaki gibi bir fark var. Havaya sokar sizi. Televizyon izlerken eşinize bir çay koysana dersiniz ve koparsınız televizyondan. Ama internetle ilgilendiğinizde başka bir şeyle ilgilenmezsiniz. O nedenle internetin etkisinin daha fazla olacağını düşünüyorum. 

\textbf{Aslı:} Arkadaşlık sitelerinin coğrafi konumlandırması hakkında sormak istiyorum. Birçok kente özel site kuruldu.

\textbf{Ersan:} O aslında çok basit bir konu. Ama kimse düşünmemişti. Ben Kozyatağı'ndan  buraya 1.5 saatte geldim. Dolayısıyla benim buradaki bir kızla arkadaşlık etmemin bir anlamı yok. Dating demek lokasyon demek aslına bakarsanız. Çünkü onla akşam bir yemek yemek ya da bir şey içmek, öğle arasında iş yerinden kaçıp bir şeyler atıştırma ihtimali... Amerika'da bu işi şöyle çözmüşler. Orada posta kodu çok yaygın ve siz kaydolurken onu belirtiyorsunuz. Siz arama yaparken diyorsunuz ki bana 50 bin km uzaklıktakileri göster. O da size istediğiniz lokasyondan kayıtları gösteriyor. Bunu Türkiye'de düşünen yoktu enteresandır ki. İlçeleme yapan bile yoktu. 

\textbf{Aslı:} Facebook'un Türkiye'de bu kadar yoğun kullanılması diğer arkadaşlık sitelerini etkiledi mi? 

\textbf{Ersan:} Etkilemedi tabi, neden etkilesin? Biz katalog siteleriyiz. Dünyaya giriyorsunuz, 18–20 yaş arasında İstanbul, Bakırköy'ün bilmem hangi semtinde yaşayan ve uzun süreli ilişkiyi düşünen kızları sıralayabiliyorsunuz. Bu facebook'ta yok ki. Bu hiçbir yerde yok. O yüzden zaten bu siteler paralı. Derli toplu bir site olsun diye bizim ilk yaptığımız şey bu. 25 kişilik çoğunlukla genç kadınlardan oluşan bir grubu var o sitenin. Özellikle kadınları seçiyoruz çünkü çok fazla özel paylaşım var o sitede. Erkekler bunları suiistimal edebiliyor. Onun için de kızları aldık çünkü kızların öyle dertleri yok. Kızlar skor peşinde değil ama erkekler skor peşinde. Erkekler bunu bilmiyor ama kadınlara mesaj atanların yaşını şusunu busunu seçme hakkı verdik çünkü kadınlar seçiyor orda. Her yerde olduğu gibi. Kadına seçme hakkını verdik. Bana 29 yaşında şu özelliktekiler mesaj atabilsin diyor. Bu da bize çok fazla kadının gelmesini sağladı. Sitenin paralı olması da çok iyi oluyor. Para ile sosyal statü de değişiyor. Ne zamanki biz bir kadına gidip merhaba dediğimizde o da bize nezaket sınırları içinde cevap verdiğinde Türkiye'nin ilerleyebileceğini düşünüyorum.  

\newpage

